+++
title = "Итоги 2023"
date = 2023-12-31
draft = false
[taxonomies]
tags = ["итоги"]
+++

Прошлый пост с итогами оказался неожиданно полезным для меня: когда не знал, что делать, я открывал его, и приоритеты вставали на места.
Без этого я обычно склонен давать более высокий приоритет недавним задачам (см. [Эвристика Доступности](https://ru.wikipedia.org/wiki/Эвристика_доступности#Необъективность,_основанная_на_нахождении_примеров)), а так получается увидеть более полную картину и делать то, что важно в долгосрочной перспективе.

Так что рубрика "Итоги Года" объявляется традиционной!

<!-- more -->

## Ретроспектива

Сначала пройдёмся по тому, что было намечено на этот год. [Планы](@/2023/index.ru.md) были амбициозными, и, ожидаемо, не всё получилось выполнить :)

### Финский

Всё свободное время было посвящено изучению языка. Я ходил на курсы 3 дня в неделю по 2,5 часа, а оставшееся время делал домашку.
Из интересных наблюдений: приложения типа Duolingo и Memrise для меня вообще не работают. Там так много геймификации, что
я больше занят выбиванием ачивок, нежели учёбой. Да и в целом, учёба там не очень продуктивная: ты изучаешь _что-то_, но это не
слишком пригождается в реальной жизни.

Вместо этого завёл себе [Anki](https://ankiweb.net/). Это бесплатная открытая программа, просто электронная альтернатива
аналоговых карточек со словами на обеих сторонах. Новые карточки добавляются легко, и можно делать как прямой, так и обратный варианты.
В итоге постепенно создаётся коллекция слов, которые встречал лично ты и которые ты знаешь, зачем учишь.

В конце января у меня будет экзамен на "средний уровень владения" финским. Спасибо Марине, подготовившей для меня прорву материала в удобном формате :)

### Переезд с Dropbox

... успешно выполнен! Вместо него [завёл](@/dev/file-storage/index.md) себе NextCloud за 5€ в месяц у Hetzner и доволен как слон.
Там у меня живут файлы, заметки, календарь, контакты, рецепты, карточки с задачами (как в Trello), история прослушанных подкастов, и там же проходят созвоны с семьёй. Лучший способ потратить 5€ :)

### Автоматизированный подъём стола

... успешно отложено в долгий ящик 😅
Во-первых, времени на это не хватило.
Во-вторых, микроконтроллер у меня стрельнул коллега на работе.
В-третьих, я понял, что реально пользоваться этим я всё равно не буду, и мотивация пропала.

Но я не забил на микроконтроллеры в целом! Ко мне сейчас едет ESP32, и e-ink экран, я планирую на основе этого сделать небольшой "инфо-стенд" в гостиной. По сути, это просто экран размером с фоторамку, на котором будет всё, что обычно проверяется перед выходом из дома:

- Погода
- Ближайшие поезда/автобусы от соседних остановок
- Температура дома (потому что датчик уже есть на плате)
- Уровень CO₂ (чтобы знать, когда проветривать)
- Напоминалки

### Доделать игру

... полностью провалено, несмотря на вынужденный 3х-месячный отпуск на работе 😓

Первый месяц я сидел с Аири, а последний -- занимался финским, но оправданий мне всё равно нет.
Я обновил движок игры (Godot) на новую версию и был [крайне озадачен](https://lor.sh/@bemyak/110870875997766365) тем, как много всего сломалось и что нужные мне функции были попросту удалены.
В итоге, я попытался переписать всё на другом движке (Bevy), и хотя концептуально он превосходен, по факту сделать что-то рабочее на нём затруднительно: слишком он молодой, ломающие изменения происходят каждые 6 недель, а экосистема вокруг пока плохо сформирована.

Поэтому я переключился обратно на Godot, часть багов там уже исправили, недостающие функции обещают вернуть, так что буду есть кактус дальше, всё равно лучше пока ничего нет :)

### Остальное

Когда Марина просила, я допиливал [xelbr.art](https://xelbr.art), в итоге на сайте появились выделенные страницы у персонажей, локаций и полноценные страницы с историями (а не просто картинки).

Попутно я [исправил](https://github.com/getzola/zola/pull/2373) небольшой баг в Zola (движке Марининого и моего сайтов), и наконец-то все автоматически созданные ссылки ведут, куда надо!
Поисковые системы этим вроде как теперь довольны и подняли сайты чуть выше в выдаче. Ещё я перевёз их с Netlify на Cloudflare, они должны лучше работать и быстрее открываться.

Своего бота я тоже немного допилил, как просили в сообществе, и начал переводить его на другую базу данных (SQLite вместо EJDB), но особого прогресса тут нет. На остальные проекты я с чистой совестью забил.

## Работа

На работе в этом году было... турбулентно. Сначала были "временные сокращения": принудительные отпуска на 3 месяца для тех, кто хочет, либо нерабочие пятницы в течение полугода.
Я выбрал первый вариант. После этого начались "постоянные сокращения": уволили где-то 30% сотрудников.

Выглядит страшно, но на самом деле всё (может быть) не так плохо. Мы объединяемся с другой компанией, и для этого надо было выйти хотя бы в 0 по доходности. Теперь, когда сокращения прошли, нам обещают яркое светлое будущее, но я настроен скептично. Поэтому, когда в январе снова откроются вакансии, буду активно смотреть по сторонам. Я уже [обновил резюмешку](https://typst.app/project/r49PGe4A1i2VdQPtCco_1R), потратив на это непозволительное количество времени, но зато сделав _идеальную_ вёрстку 🙂.

В целом, ситуация для поиска работы сейчас не лучшая: из-за кризиса инвесторы хотят давать деньги только уже прибыльным компаниям. Многие маленькие стартапы закрылись, а новые не спешат открываться. Я думаю, в новом году всё начнёт оттаивать и интересные предложения будут появляться, но пока я решил, что лучше держаться за свою лодку, которая хоть и дырявая, но дырка уже знакома и известно, когда и как её заделают.

## Итоги

Тема этого года, пожалуй, разочарование.
Мир по-прежнему на полном ходу летит куда-то под откос.
В Финляндии к власти пришли популисты, которые снижают налоги для богатых, уменьшают льготы для бедных и игнорируют протесты.
Моя замечательная работа, на которую мне действительно хочется ходить каждый день, проводит сокращения, и не понятно, что с ней будет.
Технологии, в успех которых я верю, оказываются несовершенны.
Даже телефон из прошлогоднего поста так и не вышел (я купил вместо него Fairphone 5).

Ничего нельзя сделать со штормом, но можно не терять чувство направления и {{ hint(text="грести куда надо", hint="автор не является профессиональным моряком, не применяйте совет, находясь в неспокойных водах") }}. Я вижу у окружающих похожее настроение и хочется верить, что вместе мы выплывем в светлое будущее.

## Планы

На следующий год планов немного, потому что голова забита более насущными проблемами.

Прежде всего, сдать языковой экзамен. Надеюсь, прошедшего года мне хватило, чтобы впитать его на достаточном уровне. Я честно старался.

Во-вторых, сделать упомянутую выше "инфо-станцию". Проект не слишком сложный, но интересный и полезный. Руки чешутся, ждут февраля, чтобы начать :)

В-третьих, (снова) доделать игру. Мы придумали с Мариной, как лучше распределять обязанности: поступим так же как с блогом, она делает "контент", а я -- инструменты, чтобы это было максимально удобно и автоматизированно.

Всех с Наступающим! Поздравляю с окончанием 2023!
